\pagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Sosyal Medya Devrimleri?} \\ İsmail Hakkı Polat }
\vspace*{25px}
\begin{center}
\section*{Sosyal Medya Devrimleri?\footnote{Alternatif Bilişim Derneği'nin 29 Ocak 2011'de düzenlediği Wikileaks konulu panel için hazırlanan sunum esas alınarak yazılmıştır.} \\ \vspace{10px} {\normalsize İsmail Hakkı Polat}}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{tahrir1.jpg}
\shorthandon{=}

%{\scriptsize Fotoğraf: ???}

\end{center}

\newpage
\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small İsmail Hakkı Polat}}

Ortadoğu'daki halk hareketlerini sağlıklı analiz edemeyen geleneksel medya, İnternet'in doğasına aykırı başlıklarıyla konuyu çığrından çıkarıyor!

Önce Wikileaks'in açıkladığı belgeler, sonra da Tunus, Mısır ve Libya'daki halk hareketleri, geleneksel medyamızı iyice sersemletti. Yeni yıl öncesi Tunus'ta başlayan olaylar önce 25 Ocak'ta Mısır ve sonra 17 Şubat'ta Libya'ya sıçrayınca, gelişmeleri bölgeye muhabir göndermek yerine küresel ve yerel ajanslardan izlemeyi tercih eden gazete ve televizyonlarımız, bu haber kaynaklarından gelen çelişkili haberler karşısında ciddi bir bocalama geçirdi. Bölgeye ilişkin uzman eksikliği nedeniyle kendi geleneksel yöntemleri çerçevesinde ``doğrulanmış haberi yakalama çabası'' sonuç vermeyince, uzunca bir süre gelişmeleri görmemeyi ve çok kısa haber ve altyazılarla geçmeyi yeğlediler. Mübarek ve Kaddafi yönetimleri, dünyada bu zamana kadar hiçbir liderin cesaret edemeyeceği bir hamle ile İnternet'in şalterini indirince habercilik açısından BBC, CNN gibi ana akım küresel medya organlarının bile haber yayınlamakta zorlandığı karanlık bir döneme girildi.

Bu süreçte Mısır ve Libya'dan haber akışı sağlayamayan ve bölgeyi sağlıklı yorumlayacak tek bir uzmandan bile yoksun geleneksel medyanın anlı şanlı haber kanalları, kendilerince en kolay yolu seçip halk hareketleri ile sosyal medyanın ilişkisini analiz etmeye çalıştılar. Kanallara çıkan birtakım analistler, sosyal ağların artık demokrasiden uzaklaşan yönetimleri hizaya getirecek kadar güçlendiğini heyecanla anlatıyorlardı. Programlarda atılan başlıklar ise şöyleydi: ``Sosyal Medya Devrimleri'', ``Facebook ve Twitter diktatörleri deviriyor'' vs. vs., İnternet'in doğasından bihaber sunucuların biri bile çıkıp ``İnternet küresel bir ağ yapısı ama bu halk hareketleri neden sadece Arap coğrafyasında gelişiyor? Örneğin: neden Çin, Kuzey Kore ya da Afrika'da bir diktatörlüğü yıkacak güçte değil bu sosyal medya?'' sorularından birini dahi sormadı. Bütün dünyanın Mısır ve Libya'ya kilitlendiği gecelerde haber kanallarımız Osmanlı tarihi tartışmaları, yemek ve sohbet programlarıyla doluydu!

Peki bu süreçte yeni medyada neler yaşanıyordu? Örneğin; Mısır olayları sırasında Twitter'da açılan \#jan25 ve \#egypt başlıkları sayesinde Mısır'dan ve özellikle Tahrir meydanından gelen bilgiler sıcağı sıcağına izlendi. Yabancı dil bilmeyenler Google Translate hizmetinden ve gönüllü çevirmenlerin türkçe tweetlerinden yararlandılar. Gelen haberlerin niteliğine ve niceliğine bakılarak gidişata ilişkin nispeten güvenilir analizler yapıldı ve olayların sonrası öngörülmeye çalışıldı. Sokaklardaki eylemlerin dışında, Kahire Müzesi'ndeki insanlığın tarih ve kültür mirasına ne olacağı gibi arka planda kalan sorunlar ve müzeyi korumak için oluşturulan insan zincirinin sevk ve idaresi gibi çözümlere odaklanıldı. Cep telefonlarıyla çekilen görüntüler Youtube ve Facebook'tan izlendi, ayrıca Facebook ve FriendFeed'de kurulan gruplar şalteri indirilen İnternet (kill switch) karşısında eylemcilerin hangi alternatif yolları kullanabileceği bile tartışıldı ve bu konuda daha önce yapılan teorik ve pratik yöntemler sunuldu.

Geleneksel Medya açısından, bu sürecin tek bir istisnası ve yıldızı vardı; El Cezire. Bütün Arap başkentlerinde kilit noktalara yerleştirdiği muhabirleriyle, İnternet sansürünü aşarak gönderdiği haber ve görüntüleriyle ve en çok da sosyal medyalarda yaptığı yayın ve alternatif İnternet bağlantı çözümleriyle, bir geleneksel medya kuruluşunun haberi nasıl alacağı, geliştireceği, yayınlayacağı ve bu yayınların sosyal medyalarla nasıl entegre edileceğinin şahane bir örneği oldu.

Yazıyı geleneksel medyamıza ``küçük'' bir notla bitirelim; Devrim, Twitter ve Facebook'ta değil, Twitter ve Facebook'la ama SOKAKTA yapılır. `Sosyal Medya Devrimleri' başlığı ise medyanın sizlerden sonraki dönemini tarif etmek için başkaları tarafından atılacak!
